中科興業：港鐵加設電動門閘顯示的問題

【港鐵加設電動門閘顯示的問題】

港鐵加電動門閘, 本來只是一件小事, 但看到報導, 實在令人擔憂, 亦顯示港鐵管理層已經崩潰到一個點. 港鐵在這項加閘決策上, 顯示出由上而下, 直線命令式行政, 過程似乎沒有尊重一貫對安全、規格及品質要求的堅持. 當電動門閘在大陸已成為滿目皆是的標準, 而香港始終沒有廣泛引入, 這正正顯示香港社會體制的一個優越性, 就是在缺乏安全和設計準則時, 香港既有系統是會先排除垂手可得而尋求以依法循規和安全為上的凌駕性. 希望港鐵不會為香港開壞先例, 讓這類安全成疑的電門閘變得泛濫!

是次直接輸入及安裝大陸慣用的門閘, 對港鐵職員、外判保安及公眾(尤其是老弱及兒童)是直接產生不必要的危險.

① 有甚麼安全隱患?
~ 此類金屬閘有全體導電的安全風險, 在大陸已經多次電死保安及途人.
~ 較剪式開合及展伸的長度, 會難以瞻前顧後而出現夾傷人的風險, 尤其是對小孩和老弱而言.
~ 保安員的入職訓練和領牌, 並不包括機械和電力操作, 對該等門閘的機械和電力缺乏認識. 香港2017年已實施專工尊責的法例, 目的就是避免因不懂而衍生危險. 港鐵不應要求保安員衡常操作該等門閘.
~ 安裝位置或涉及消防處管理的EVA(緊急逃生通道)及屋宇署規管為傷殘人士而設的BFA(無障礙通道)而觸犯相關法例.

② 此類閘國內處處見, 為何香港沒有相同現象?
香港在設計上一般較保守, 就是因為缺乏標準, 所以放棄使用. 機電工程處沒有法律基礎對橫趟電門閘、吊趟玻璃門及電卷閘等新興而時常接觸公眾的設備進行規管, 故以簡單的指引作出勸喻. 在特別著重守法循規的香港, 尤其是220V電力絕緣方面顯然有重大安全隱患時, 棄用而繼續使用事故少的傳統非電力大閘一直是主流. 能一瞬間電死人是常識, 稍有思考都不應冒險使用, 何況根本無標準可循.

③ 由誰規管?
港鐵設備如果涉及公眾安全, 機電工程處責無旁貸.

中科認為, 港鐵不應多此一舉, 只要管理層能回復以服務市民為軸心, 依法提供集體運輸服務, 根本沒有人會針對港鐵. 大家見不到示威者有針對其他巴士和小輪公司的行為. 港鐵應該自我檢討, 一件小事都處理不好, 怎會獲得公眾信任! 另外, 機電工程處應該立即行動, 巡查並移除所有安全隱患.

p.s. 另外港鐵金澤培曾經多翻文宣, 說要有公安管理經驗的例如居架兵去成立港鐵附例執行隊的構思. 中科特別指出, 港鐵附例目的並非給予港鐵攻擊或用武的權力. 所謂居架Gurkhas, 即範指尼泊爾人, 早已不是甚麼英國僱傭兵, 亦不懂港鐵附例. 反對港鐵管理層找藉口, 延續其工程中特別圈養的尼泊爾藉商人.

向機電署投訴？電力大到可以電死人

10.13 10.14 不見不散

幫樓主補貼 link